

<h>       (组图)王与神的交融地--埃及的十四件神秘瑰宝

<p>   论及人类文明建树时,人们首先会想到古代埃及的金字塔,它是人类幼年时代最伟
   大的成就之一。金字塔把王权和神权的稳固强烈地表现了出来,纵使今天大地上
   早已没有古老的埃及王国,可是金字塔雄风犹在,人们在它的面前依然会感到渺小
  和卑微。 

<p>   在离开罗不远的基泽地方平坦广阔的沙漠上,耸立着许多体积庞大、高耸入云的
   金字塔,最高的胡夫金字塔高146.5米,它是古埃及第四王朝法老王胡夫的陵墓。

<p>   金字塔现在只有137米高,底边各长2306米,占地53公顷,用230余万块平均重
   25吨重石块砌成,塔身斜度为51°52′。

<p>   金字塔的构思反映古埃及人的信仰。他们相信高山、大漠、长河都是神圣的,法
   老王被宣扬为自然神。于是通过审美就把高山、大漠、长河的形象的典型特征赋
   予王权的纪念碑,在广阔的大漠中金字塔显得高大、稳定、沉重、不可动摇,单纯
   、简洁,雄伟壮观。它带着强烈的原
   始性,仿佛是人工堆垒的山岩、混沌未凿。它的形象和尼罗河的风光十分协
   调,大漠孤烟。长河落日,何其壮阔。

<p>   在仅次于胡夫金字塔的哈夫拉
   金字塔的东面，伏着一尊巨大的狮身人面像，它面朝着东方，似乎在向初升的太
   阳行注目礼。当年希腊的旅行家们走到这儿，不禁大叫起来：“斯芬克司!”斯
  芬克司是希腊神话中的怪兽。其实狮身人面像在希腊神话产生之前就经
   存在一千多年了。它和金字塔共同显示了法老生前的无上权威以及死后的灵魂不
   灭。

<p>   这个巨大的、身子蜷缩着的巨像，是在一个软石灰石小丘的基础上雕刻而成的。
   它雄踞在巍峨的金字塔旁，更为法老的陵墓增添超人间的威仪和神秘感。狮身长
   240英尺，高66英尺，人面部是哈夫拉
   法老的理想肖像。这种创造起源于图腾崇拜：把某种动物当成祖先或神加以崇拜
   ，再把法老的面容雕在这种动物身上，这就意味着法老是神的化身，借以显示无
   上权威。

 <p>  拉
   蔌荷特普是古埃及第四王朝的王子，他和妻子诺佛列特的坐像集中体现了埃及王
   族的雕像规则：人物正襟危坐，双腿并齐，男子右手横陈胸前，左手置于膝上；
   女子双手护胸，面容平静严肃，没有性格的刻画
   和情感的流露。古埃及王国时的雕像常常是这样。

<p>   王子除短裤外全身裸露，肩阔胸厚，肌肉丰健，蕴含着征服一切的力量，皮肤呈
   棕红色，可能是因为男子常常出征和常受日晒雨淋。女像则为淡
   黄肤色，娇嫩白皙，这是由于长期闺房生活养成的。这两尊像各有不同的美感。
   王子具有力的健美，妻子主要呈现出纯洁的柔美：清秀的面容两边分列浓密短发
   ，身着白色连衣长裙，犹如曹衣出水，透现出丰腴圆浑的肉体，酥胸前突现一双
   丰乳，整个体态造型富有对称的匀衡美。雕刻的艺术语言极为简练，于概括中见
   刚柔变化，可谓古王国时期审美理想的典范作品。

<p>   埃及肖像雕刻中的法老和王公贵族雕像，按宗教规则严格遵循
   “正面律”程式，所以这类雕像的姿态和表情都较僵化呆板，神性多于人性。但
   是身份低贱的人物的雕像就很少受这种程式的局限，更多偏重于生活形态的写实
   。这类人物大多是作为俑陪葬的，比较杰出的有《村长像》。

<p>   这件木雕立像高110厘米，属第四王朝作品,原
   名叫卡别尔王子。当时，王子作为王家族庄园的管理者，类似工头的地位，在田
   间监督奴隶劳动，兼及组织人力筑坝修水渠,据说这件雕像出土时一个旁观者惊
   叫道：“这是我们的村长。”事实上他也像个村长，他那肥头胖脑的神气使人联
   想到一个忠于主子、欺压奴隶的乡村小吏的典型。

<p>   这是古埃及中王国第十一王朝(公元前2000年)时期彩色浮雕作品。彩色浮雕类似
   于立体绘画
   ，形象微微凸出于壁面，外轮廓仍勾线填色，背景空白处阴刻象形文字以表达画
   中含意。画
   中人勾肩搭臂形成一个整体。人物和景物都被置于一个平面，在一条水平线上进
   行构图安排，极富装饰性，造型程式化富有简练概括单纯的美感。

<p>   又叫塔尼斯的人面狮身像，长220厘米，被确认是阿门哈特三世的雕像，在埃及
   类雕像中，它是别具一格的，在于人的脸上长出了狮子的耳朵，并用厚厚的鬣
   把头、胸、肩包了进去，从而增强了头部浑厚凝重的效果，充分显示了庄严威
   的力量

<p>   据说世界雕塑史上有两位最美的女子雕像。一是法国卢佛宫的《米洛岛的维纳斯
   》，一是柏林国家博物馆里的《涅菲尔蒂》，她比米洛维纳斯要早1500年左右。
   这两尊塑像都是无与伦比的。

<p>   《涅菲尔蒂》雕像的写实技巧极高可达乱真之境，人们很难相信这竟是出自3500
   年前奴隶艺术家之手。涅菲尔蒂是十八王朝法老王阿赫那东之妻。史称阿赫那东
   是勇敢大胆的改革家，他竭力削弱宗教对王权的控制，扩大法老王的世俗权力，
   这种重世俗人生权利的改革，对艺术创作产生了很大的影响，使艺术减少了神性
   而充实了生活和生命的气息。正是从这个时期开始，埃及艺术才逐渐摆脱僵化程
   式，趋向生动活泼的现实主义，《涅菲尔蒂》雕像就是这个时期的杰出代表。

<p>   公元前525年波斯帝国征服了埃及，沦为波斯的一个省。前332年，马其顿亚历山
   大征服了波斯又占领了埃及，从此埃及处于外来民族的统治，艺术从此进入希腊
   化时期，公元前30年埃及沦为罗马帝国的一个行省，从这时起古埃及历史宣告结
   束。

<p>   这块浮雕是埃及托勒密王朝(公元前304年—公元前30年)时期作品。浮雕表现的
   桥神为国王戴上两重王冠，宣扬了“王权神授”的意思。浮雕遵循
   传统造型方法，薄衣紧贴裹着身体，表现出女神身体曲线变化美。

<p>   埃及史前文化丰富，在尼罗河流域以耕织为主的农业部落很早就已形成，由实用
   发展起来的制陶工艺也趋发达。现今所见最早的作品是阿姆拉
   提时期的彩陶塑女像。这是立像，28厘米高，双手高举向内卷曲，头很小成蛋形
   ，无眉目秀发，上身裸露，胸前垂挂两只娇小、对称的乳房，细腰宽臀，以起伏
   变化的曲线构成洗练、单纯的人体，腰际以上着棕红色，可能是赤裸的肤色，下
   身呈灰褐色，像是穿着简洁的裙子。从高举的双臂，随势弯曲的姿势看，好像在
   翩翩起舞，整个形象给人以生动活泼的动感。

<p>   从这尊陶塑女像看，远古埃及的雕塑造型自由奔放，重整体造型，艺术语言简练
   概括，大胆舍去一切人体细节，单纯到接近抽象，如今看来颇有现代感。

<p>   这是古王国第四王朝时期法老王门考篮屯蹂双人立像。

<p>   国王夫妇并肩而立，都是左脚略向前迈出半步，但没有行进的动势，全身的重心
   仍落在两只脚上。在埃及雕刻中从未表现过把全身重心放在一条腿上，而另一条
   腿轻轻地离开地面的人物，这种站立姿式增强了安定稳固的感觉。国王两臂垂直
   ，双手握拳，以表示力量的集中;
   王妃左手弯曲放在国王左胳膊上，右手臂搂抱着国王的腰,这是埃及夫妇像的标
   准格式。尽管立姿呆板，但人物的面部隐露微笑的表情还是生动的。雕刻家对男
   躯体作了不同的对比处理，通过薄而紧身的长衣刻画
   出女性柔软起伏的曲线和优美的体形,而国王在埃及雕刻中则是永远年轻而理想
   的躯体。

<p>   《书记像》，这件雕像的姿式动作和表情更加接近生活的真实。书记是记录主人
   言词的小吏，没有地位，所以不受王族雕像程式的约束。雕像刻画
   出这个书记在聚精会神地听主人讲话，准备记录的动作神情。雕像造型写实，对
   人物结构的处理丝丝入扣而不琐碎，这是第五王朝最生动的作品。

<p>   在中王国时期的墓室里还流行一种小型的木制雕刻。最有名的是在阿西尤特地方
   的一个将军墓中发现的有80个战士组成的队列雕像，像高40厘米，有弓
   箭手和枪盾兵。其中的辜手是来自努比亚的雇佣军。

<p>   群雕列队战士被表现在行动之中，身体裸露，健壮有力，只是在每个人的腰间系
   有朱色裤式短裙，个个神勇善战，很有生活气息。

<p>   阿门哈特三世是第十二王朝盛期的帝王。他治世48年间大兴水利工程，开发莫里
   斯人工湖，树立纪念巨像，建筑神庙和迷宫，颇有建树。

<p>   阿门哈特雕像是中王国时期雕刻的最高成就代表，它反映了这个时代的精神特征
   。在古王国时期那种绝对的威严观念已究始削弱，开始注重人物的情绪刻画。 

<p>   上埃及国王美尼斯统一了埃及，建立了埃及历史上第一个王朝。古王国的历史是
   从第三王朝开始到第六王朝。(公元前2780—公元前2280年)这件《装饰门》是第
   五王朝时期作品。

<p>   这件装饰门实际上是一件木刻作品，门的三面刻满了象形文字和立于两侧的男女
   立像，门楣上有男女相对而坐，均以对式结构，十分庄重美满和谐。

   <p>   　作者：　　来源：千龙　　　　　　
   
